% vim: set tw=80 nocursorline nowrap :
\pyc{from getriebe_tex import s1, s2, s3}
\chapter{Auslegung Verzahnung}
\begin{pycode}
def rpm(omega):
    return omega / (2 * np.pi) * 60

def omega(rpm):
    return rpm * (2 * np.pi) / 60

omega_3 = v_W / (d_W / 2)
n_1 = 525  # 525 rpm
i_ges = omega(n_1) / omega_3
\end{pycode}

Sowohl die Motordrehzahl als auch die Walzgeschwindigkeit sind vorgegeben. Mit
dem Walzendurchmesser lässt sich somit die geforderte Gesamtübersetzung
$i_\text{ges}$ berechnen:
\begin{align}
    n_\text{an} &= \py{SI(n_1, r'\per\minute')} \\[1ex]
    n_\text{ab} &= \frac{v}{2\pi \cdot r_\text{Walze}}
                   \cdot \SI{60}{\second\per\minute}
                 = \py{SI(format(rpm(omega_3), '.3f'), r'\per\minute')} \\[1ex]
    i_\text{ges} &= \frac{n_\text{an}}{n_\text{ab}}
                  = \py{format(i_ges, '.2f')}
\end{align}
Diese Übersetzung ist auf zwei Stufen aufzuteilen, zusätzlich findet in einer
dritten Stufe ohne Übersetzung eine Leistungsverzweigung auf eine zweite Welle
statt.

\begin{pycode}
n1 = SI(n_1, r'\per\minute')
n2 = SI(n_1 / s1.i, r'\per\minute', fmt='.2f')
n3 = SI(n_1 / s1.i / s2.i, r'\per\minute', fmt='.2f')

M1 = SI(s1.M1, r'\newton\metre', fmt='.2f')
M2 = SI(s2.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
M3a = SI(s2.M2 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
M3b = SI((s2.M2 - s3.M1) / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
M34 = SI(s3.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
M4 = SI(s3.M2 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
MW = SI(M_W / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')

i1 = format(s1.i, '.2f')
i2 = format(s2.i, '.2f')

eta = SI(s1.eta * 100, r'\percent', '.0f')
\end{pycode}
Die Motorwelle dreht mit einer Drehzahl von \py{n1} bei einem Drehmoment von
\py{M1}. Diese Bewegung wird in der ersten Getriebestufe mit einem
Zähnezahlverhältnis von \py{i1} auf \py{n2} mit \py{M2} übersetzt. Hier wird von
einem Wirkungsgrad von \py{eta} pro Getriebestufe ausgegangen, weshalb die von
der zweiten Welle übertragene Leistung um diesen Faktor geringer ist. Mit der
zweiten Getriebestufe ($i_2 = \py{i2}$) wird die Bewegung auf die
Ausgangsdrehzahl \py{n3} gebracht. Das Drehmoment beträgt nun \py{M3a}, was noch
etwa das doppelte des geforderten Walzmoments ist. Hiervon werden \py{M34} an
die dritte Stufe abgegeben, sodass nach Einbeziehen des Wirkungsgrads an beiden
Ausgangswellen das Nennmoment \py{MW} anliegt. Die Drehzahl ändert sich hierbei
nicht mehr.

\begin{pycode}
iges_soll = format(i_ges, '.2f')
iges_real = format(s1.i * s2.i, '.2f')
di = SI(np.abs(i_ges - s1.i * s2.i) / i_ges * 100, r'\percent', '.1f')
\end{pycode}
Mit einer tatsächlichen Übersetzung von \py{iges_real} liegt der
Übersetzungsfehler bei \py{di}, was im zulässigen Rahmen von
$\pm \SI{4}{\percent}$ ist.
\begin{subequations}
\begin{gather}
    i_\text{ges,real} = \py{i1} \cdot \py{i2} = \py{iges_real} \\[1ex]
    \Delta i = \frac{i_\text{ges,real} - i_\text{ges,soll}}{i_\text{ges,soll}}
             = \frac{\py{iges_real} - \py{iges_soll}}{\py{iges_soll}}
             = \py{di}
\end{gather}
\end{subequations}

\section{Stufe 3}
\pyc{s = s3}
Die dritte und letzte Getriebestufe sorgt nur für die notwendige
Leistungsverzweigung, eine Übersetzung von Drehmoment oder Drehzahl findet dort
nicht mehr statt. Der Achsabstand wurde an den Abstand der Walzen angepasst,
sodass nur noch wenig Höhenausgleich mit einer Kupplung notwendig ist. Mit
gegebenem Walzendurchmesser von $d_\text{W} = \SI{350}{\milli\metre}$ und einer
Walzgutdicke von $h_1 = \SI{46}{\milli\metre}$ erhält man einen
Walzen-Achsabstand von $a_\text{W} = \SI{396}{\milli\metre}$, was dem
Normreihen-Achsabstand $a = \SI{400}{\milli\metre}$ sehr nahe kommt.

Durch einen iterativen Prozess wurden die in \tab{geometrie-s3}
zusammengestellten geometrischen Parameter ermittelt. Für diese soll im
Folgenden der Festigkeitsnachweis geführt werden.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Geometrische Parameter der dritten Getriebestufe}
    \label{tab:geometrie-s3}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{
        parse-numbers = false,
        table-figures-integer = 3,
        table-figures-decimal = 3
    }
    \begin{tabular}{lcS[table-number-alignment = right]l}
        \toprule
        Bezeichnung & Zeichen & {Wert} & Einheit \\
        \midrule
        Modul & $m_n$ & \py{format(s.mn / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Zähnezahl Rad 1 & $z_1$ & \py{s.z1} & \\
        Zähnezahl Rad 2 & $z_2$ & \py{s.z2} & \\
        Übersetzungsverhältnis & $i$ & \py{format(s.i, '.1f')} & \\
        Breite & $b$ & \py{format(s.b / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Achsabstand & $a$ & \py{format(s.a / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Schrägungswinkel am Teilzylinder & $\beta$ &
            \py{format(np.degrees(s.beta), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Teilkreis & $\alpha_n$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha), '.1f')} & \si{\degree} \\
        % Eingriffswinkel am Wälzkreis & $\alpha_w$ &
        %     \py{format(np.degrees(s.alpha_w), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Profilverschiebung Rad 1 & $x_1$ & \py{format(s.x1, '.2f')} & \\
        Profilverschiebung Rad 2 & $x_2$ & \py{format(s.x2, '.2f')} & \\
        \midrule
        Breiten-Durchmesserverhältnis & $\frac{b}{d_1}$ &
            \py{format(s.b / s.d1, '.2f')} & \\
        Breiten-Modulverhältnis & $\frac{b}{m_n}$ &
            \py{format(s.b / s.mn, '.2f')} & \\
        \midrule
        Teilkreisdurchmesser Rad 1 & $d_1$ &
            \py{format(s.d1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{a1}$ &
            \py{format(s.da1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{b1}$ &
            \py{format(s.db1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{f1}$ &
            \py{format(s.df1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{w1}$ &
            \py{format(s.dw1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Teilkreisdurchmesser Rad 2 & $d_2$ &
            \py{format(s.d2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{a2}$ &
            \py{format(s.da2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{b2}$ &
            \py{format(s.db2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{f2}$ &
            \py{format(s.df2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{w2}$ &
            \py{format(s.dw2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        \midrule
        Profilüberdeckung & $\varepsilon_\alpha$ &
            \py{format(s.epsilon_alpha, '.2f')} & \\
        % Gesamtüberdeckung & $\varepsilon_\gamma$ &
        %     \py{format(s.epsilon_gamma, '.2f')} & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Werkstoffkennwerte des verwendeten Zahnradwerkstoffs 20MoCr4}
    \label{tab:werkstoff-zahnrad}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{lcr}
        \toprule
        Kennwert & Zeichen & {Wert} \\
        \midrule
        Dauerfestigkeit Zahnfuß & $\sigma_{F\text{lim}}$
            & \py{SI(s.sigma_Flim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')} \\
        Dauerfestigkeit Zahnflanke & $\sigma_{H\text{lim}}$
            & \py{SI(s.sigma_Hlim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Profilüberdeckung}
Geometrisch ist es notwendig, dass die Profilüberdeckung $\varepsilon_\alpha$
mindestens $1.25$ beträgt. Diese berechnet sich für die vorliegende
Geradverzahnung ohne Profilverschiebung aus den Zähnezahlen $z_1$ und $z_2$, den
Kopf- und Grundkreisdurchmessern $d_a$ bzw. $d_b$ sowie dem Eingriffswinkel am
Teilkreis im Normalschnitt~$\alpha_n$:
\begin{equation}
    \varepsilon_\alpha = \frac{g_a + g_f}{p_{et}}
\end{equation}
mit
\begin{subequations}
\begin{align}
    g_a &= \frac{1}{2} \cdot \Biggl( \sqrt{d_{a1}^2 - d_{b1}^2}
                                     - d_{b1} \cdot \tan \alpha_{wt} \Biggr) \\
    g_f &= \frac{1}{2} \cdot \Biggl( \sqrt{d_{a2}^2 - d_{b2}^2}
                                     - d_{b2} \cdot \tan \alpha_{wt} \Biggr) \\
    p_{et} &= m_t \cdot \pi \cdot \alpha_t
\end{align}
\end{subequations}
Da weder eine Provilverschiebung noch eine Schrägverzahnung vorliegt, sind
$\alpha_{wt} = \alpha_t = \alpha_n$, welches durch das verwendete
Verzahnungsprofil zu $\alpha_n = \SI{20}{\degree}$ vorgegeben ist.
Die Zähnezahlen sind im iterativen Auslegungsprozess auf $z_1 = z_2 = \py{s.z1}$
festgelegt worden, Kopf-, Fuß- und Grundkreisdurchmesser lassen sich über den
Teilkreisdurchmesser~$d$, den Achsabstand~$a$, die Zahnfußhöhe~$h_f$, das
kopfspiel~$c$, dem Eingriffswinkel~$\alpha_n$ sowie dem Modul im
Normalschnitt~$m_n$ bestimmen:
\begin{subequations}
\begin{align}
    d &= z \cdot m_n \\
    d_b &= d \cdot \cos \alpha_n \\
    d_f &= d - 2 \cdot h_f \\
    h_f &= m_n + c - x \cdot m_n
         = m_n \cdot \left( 1 + c^\ast - x \right) \\
    d_{a1} &= 2 \cdot a - d_{f2} - 2 \cdot c \\
    d_{a2} &= 2 \cdot a - d_{f1} - 2 \cdot c
\end{align}
\end{subequations}
Der Kopfspielfaktor~$c^\ast$ wurde gemäß \cite{din867} zu $c^\ast =
\py{s1.c_rel}$, für den Modul wurde $m_n = \py{SI(format(s.mn / 1e-3, '.1f'),
r'\milli\metre')}$ gewählt.

\begin{pycode}
mn = SI(format(s.mn / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')
alpha = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
d1 = SI(format(s.d1 / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')
hf1 = SI(format(s.hf1 / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')
db1 = SI(format(s.db1 / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')
df1 = SI(format(s.df1 / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')
da1 = SI(format(s.da1 / 1e-3, '.1f'), r'\milli\metre')

ga = SI(s.ga / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
pet = SI(s.pet / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
epsa = format(s.epsilon_alpha, '.3f')
\end{pycode}
Eingesetzt ergibt sich
\begin{subequations}
\begin{gather}
    d_1 = d_2 = \py{s.z1} \cdot \py{mn} = \py{d1} \\
    h_{f1} = h_{f2} = \py{mn} \cdot \left( 1 + \py{s.c_rel} \right) = \py{hf1} \\
    d_{b1} = d_{b2} = \py{d1} \cdot \cos \py{alpha} = \py{db1} \\
    d_{f1} = d_{f2} = \py{d1} - 2 \cdot \py{hf1} = \py{df1} \\
    d_{a1} = d_{a2} = \py{d1} + 2 \cdot \py{mn} = \py{da1} \displaybreak[0] \\
    %
    g_a = g_f = \frac{1}{2} \cdot
            \Biggl( \sqrt{\left( \py{da1} \right)^2 - \left( \py{db1} \right)^2}
                  - \py{db1} \cdot \tan \py{alpha} \Biggr)
        = \py{ga} \\
    p_{et} = \py{mn} \cdot \pi \cdot \py{alpha} = \py{pet} \\
    \varepsilon_\alpha = \frac{2 \cdot \py{ga}}{\py{pet}} = \py{epsa}
\end{gather}
\end{subequations}
%
Die Profilüberdeckung $\varepsilon_\alpha$ ist größer als $1.25$, folglich ist
der geometrische Nachweis erbracht.


\subsection{Zahnfußfestigkeit}
Für die Beurteilung der Zahnfußfestigkeit wird unter Verwendung verschiedener
geometrieabhängiger Korrekturfaktoren aus dem übertragenen Drehmoment eine
Zahnfußspannung $\sigma_F$ bestimmt. Diese wird unter Berücksichtigung eines
Sicherheitsfaktors $\nu_F$ mit dem experimentell ermittelten werkstoffabhängigen
Grenzwert $\sigma_{F\text{lim}}$ verglichen.
Mit $\sigma_F <= \frac{\sigma_{F\text{lim}}}{\nu_F}$ ist der Festigkeitsnachweis
für den Zahnfuß erbracht. Da die hier betrachteten Zahnräder baugleich und
gleich belastet sind, reicht der Nachweis für ein Zahnrad.

Nach \cite[F.404]{me2} gilt:
\begin{equation}
    \sigma_F = \frac{M_t \cdot K_{AB} \cdot K_v \cdot K_{F\beta}}
                    {r \cdot b \cdot m_n}
               \cdot Y_F \cdot Y_S \cdot Y_\varepsilon
               \label{eq:sigma-F}
\end{equation}

\begin{itemize}
    \item Der \textit{Anwendungsfaktor}~$K_{AB}$ beschreibt den Einfluss von
        Spannungsspitzen und wird als $K_{AB} = \py{s.K_AB}$ angenommen.
    \item Der \textit{Dynamikfaktor}~$K_v$ ist abhängig von der
        Umfangsgeschwindigkeit und berücksichtigt das Schwingungsverhalten der
        Zahnräder. Er wird hier großzügig als $K_{AB} = \py{s.K_v}$ angenommen.
    \item Aufgrund von Fertigungstoleranzen trägt nicht die gesamte
        Zahnradbreite zu gleichen Teilen. Dies wird durch den
        \textit{Breitenlastverteilungsfaktor}~$K_{F\beta}$ berücksichtigt, hier
        für eine Verzahnungsqualität IT6 als $K_{F\beta} = \py{s.K_Fbeta}$.
    \item Die von Zähnezahl und Profilverschiebung abhängige Zahnform wird durch
        den \textit{Zahnformfaktor}~$Y_F$ beschrieben. Dabei ist bei gegebener
        Profilverschiebungssumme die Profilverschiebung so auf die einzelnen
        Zahnräder zu verteilen, dass deren Zahnformfaktoren möglichst identisch
        sind.
        Mit $z_1 = z_2 = \py{s.z1}$ und $x_1 = x_2 = \py{format(s.x1, '.1f')}$
        ergibt sich aus \cite[F.400]{me2} $Y_F = \py{s.Y_F}$.
    \item Die Spannungsüberhöhung durch Kerbwirkung wird durch den
        \textit{Spannungskorrekturfaktor}~$Y_S$ berücksichtigt.  Mit $z_1 = z_2
        = \py{s.z1}$ und $x_1 = x_2 = \py{format(s.x1, '.1f')}$ ergibt er sich
        aus \cite[F.402]{me2} zu $Y_S = \py{s.Y_S}$.
    \item Der \textit{Überdeckungsfaktor}~$Y_\varepsilon$ berücksichtigt die bei
        hoher Verzahnungsqualität (<~IT7) auftretende Kraftaufteileilung durch
        Profilüberdeckung und Mehrfacheingriff. Mit der vorliegenden
        Verzahnungsqualität von IT6 ergibt sich der Faktor zu $Y_\varepsilon =
        \py{format(s.Y_epsilon, '.2f')}$.
\end{itemize}

\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre')
m = SI(s.mn / 1e-3, r'\milli\metre')
Yeps = format(s.Y_epsilon, '.2f')
sF = SI(s.sigma_F1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFlim = SI(s.sigma_Flim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sFzul = SI(s.sigma_Fzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFrel = SI(s.sigma_F1 / s.sigma_Fzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
Es ergibt sich für die Zahnfußspannung:
\begin{equation}
    \sigma_F = \frac{\py{Mt} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                    {\py{r} \cdot \py{b} \cdot \py{m}}
               \cdot \py{s.Y_F} \cdot \py{s.Y_S} \cdot \py{Yeps}
             = \py{sF}
\end{equation}
Mit einer Sicherheit von $\nu_F = \py{s.nu_F}$, \cite[F.405]{me2}, ist die
Verzahnung zu \py{sFrel} ausgelastet:
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \sigma_{F\text{zul}} = \frac{\sigma_{F\text{lim}}}{\nu_F}
                         = \frac{\py{sFlim}}{\py{s.nu_F}}
                         = \py{sFzul} \\[1ex]
    \frac{\sigma_F}{\sigma_{F\text{zul}}}
        = \frac{\py{sF}}{\py{sFzul}}
        = \py{sFrel}
\end{gather}
\end{subequations}

\subsection{Zahnflankenfestigkeit}
Durch zu hohe Hertz'sche Flächenpressung im Wälzpunkt kann es an den Zahnflanken
zu Grübchenbildung kommen, was die Lebensdauer einer Verzahnung deutlich senkt.
Ähnlich dem Nachweis bezüglich Zahnfußfestigkeit wird daher auch hier eine
Spannung $\sigma_H$ berechnet und mit einem Sicherheitsfaktor $\nu_H$ mit dem
experimentell ermittelten Grenzwert $\sigma_{H\text{lim}}$ verglichen.

Die Hertz'sche Flankenpressung $\sigma_H$ beträgt nach \cite[F.414]{me2}
\begin{equation}
    \sigma_H = Z_E \cdot Z_H \cdot Z_\varepsilon \cdot Z_\beta
    \cdot \sqrt{\frac{1 + i}{i}}
    \cdot \sqrt{\frac{F_t \cdot K_{AB} \cdot K_v \cdot K_{F\beta}}{d_1 \cdot b}}
    \label{eq:sigma-H}
\end{equation}
Die verschiedenen Faktoren bedeuten dabei im Einzelnen
\begin{itemize}
    \item Der \textit{Elastizitätsfaktor}~$Z_E$ berücksichtigt die
        Materialkennwerte der verwendeten Zahnradwerkstoffe. Für eine
        Stahl-Stahl-Paarung beträgt $Z_E = 190 \, \sqrt{\si{\mega\pascal}}$.
    \item Mit dem \textit{Zonenfaktor}~$Z_H$ wird die Zahngeometrie beschrieben.
        Für die hier verwendete Geradverzahnung ohne Profilverschiebung ist
        $Z_H = \py{format(s.Z_H, '.1f')}$.
    \item Analog zum Nachweis der Zahnfußfestigkeit beschreibt der
        \textit{Überdeckungsfaktor}~$Z_\varepsilon$ die Kraftaufteilung durch
        Mehrfacheingriff.
        Hier ist $Z_\varepsilon = \py{format(s.Z_epsilon, '.2f')}$.
    \item Der \textit{Schrägenfaktor}~$Z_\beta$ berücksichtigt den Einfluss des
        Schrägungswinkels auf die Grübchentragfähigkeit. Für eine
        Geradverzahnung ist $Z_\beta = \py{s.Z_beta}$.
    \item Der \textit{Breitenlastverteilungsfaktor}~$K_{H\beta}$ kompensiert wie
        bei der Zahnfußfestigkeit die verminderte Breitentragfähigkeit der
        Zahnflanke und beträgt für eine Verzahnungsqualität IT6 $K_{H\beta} =
        \py{s.K_Hbeta}$.
\end{itemize}
Ferner ist die im Eingriff auftretende Tangentialkraft $F_t$ zu berechnen,
welche sich aus dem Drehmoment, dem Zahnradradius und Eingriffswinkel ergibt.
\begin{equation}
    F_t = \frac{M_t}{r} \cdot \cos \alpha_n
\end{equation}
\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
alpha = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
Ft = SI(s.Ft / 1e3, r'\kilo\newton', fmt='.2f')

ZE = format(s.Z_E / 1e3, '.0f') + r'\, \sqrt{\si{\mega\pascal}}'
ZH = format(s.Z_H, '.1f')
Zeps = format(s.Z_epsilon, '.2f')
Zbeta = format(s.Z_epsilon, '.1f')

d1 = SI(s.d1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')

sH = SI(s.sigma_H1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHlim = SI(s.sigma_Hlim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sHzul = SI(s.sigma_Hzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHrel = SI(s.sigma_H1 / s.sigma_Hzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
Durch Einsetzen ergibt sich für die Hertz'sche Flankenpressung
\begin{gather}
    F_t = \frac{\py{Mt}}{\py{r}} \cdot \cos \py{alpha} = \py{Ft} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \sigma_H = \py{ZE} \cdot \py{ZH} \cdot \py{Zeps} \cdot \py{Zbeta}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{format(s.i + 1, '.0f')}}
                                {\py{format(s.i, '.0f')}}}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{Ft} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                          {\py{d1} \cdot \py{b}}}
             = \py{sH}
\end{gather}
Unter Verwendung eines Sicherheitsfaktors von $\nu_H = \py{s.nu_H}$
(\cite[F.414]{me2}) ergibt sich eine Zahnradauslastung bezüglich Flankenpressung
von \py{sHrel}.
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \sigma_{H\text{zul}} = \frac{\sigma_{H\text{lim}}}{\nu_H}
                         = \frac{\py{sHlim}}{\py{s.nu_H}}
                         = \py{sHzul} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \frac{\sigma_H}{\sigma_{H\text{zul}}}
        = \frac{\py{sH}}{\py{sHzul}}
        = \py{sHrel}
\end{gather}
\end{subequations}

\subsection{Fressen}
Aufgrund zu großer Relativgeschwindigkeiten oder zu hohem Druck zwischen den
Zahnflanken kann es passieren, dass örtlich der Schmierfilm abreist bzw.
durchgedrückt wird, infolge dessen Mikroverschweißungen auftreten. Dieser
Vorgang wird \textit{Fressen} genannt.
Die Gefahr des Fressens kann über das spezifische Gleiten $\zeta$ in den beiden
Kopfeingriffspunkten \textsf{A} und \textsf{E} abgeschätzt werden: Gilt
\begin{equation}
    -2.5 \leq \zeta_{A1} \approx \zeta_{E2} \leq -0.5 \, \text{,}
\end{equation}
wird sich das Getriebe Erfahrungswerten zufolge wenig anfällig gegenüber Fressen
verhalten.

Das spezifische Gleiten in den beiden Kopfeingriffspunkten ist definiert über
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \zeta_{A1} = \frac{1 - \psi_2}{1 - \frac{i}{i+1} \cdot \psi_2} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \zeta_{E2} = \frac{1 - \psi_1}{1 - \frac{1}{i+1} \cdot \psi_1}
\end{gather}
\end{subequations}
mit
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \psi_1 = \frac{\tan \alpha_{a1}}{\tan \alpha_w} \\[1ex]
    \psi_2 = \frac{\tan \alpha_{a2}}{\tan \alpha_w} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \cos \alpha_a = \frac{d_b}{d_a}
\end{gather}
\end{subequations}

\begin{pycode}
alpha_a = SI(np.degrees(s.alpha_a1), r'\degree', fmt='.1f')
alpha_w = SI(np.degrees(s.alpha_w), r'\degree', fmt='.1f')
db = SI(s.db1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
da = SI(s.da1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
psi = format(s.psi1, '.2f')
zetaA1 = format(s.zeta1, '.2f')
zetaE2 = format(s.zeta2, '.2f')
\end{pycode}
Da beide hier betrachteten Zahnräder die gleiche Geometrie haben, ist $d_{b1} =
d_{b2}$ bzw. $d_{a1} = d_{a2}$, somit ist auch $\alpha_{a1} = \alpha_{a2}$ und
$\psi_1 = \psi_2$. Durch Einsetzen ergibt sich
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \alpha_a = \arccos \biggl(\frac{\py{db}}{\py{da}}\biggr) = \py{alpha_a} \\[1ex]
    \psi = \frac{\tan \py{alpha_a}}{\tan \py{alpha_w}} = \py{psi} \\[1ex]
    %
    \zeta_{A1} = \frac{1 - \py{psi}}{1 - \frac{\py{format(s.i, '.1f')}}{\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi}}
               = \py{zetaA1} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \zeta_{E2} = \frac{1 - \py{psi}}{1 - \frac{1}{\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi}}
               = \py{zetaE2}
\end{gather}
\end{subequations}
Da $-2.5 \leq \py{zetaA1} \leq -0.5$, ist auch der Festigkeitsnachweis bezüglich
Fressen erbracht.
\vfill

\section{Stufe 2}
\pyc{s = s2}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Geometrische Parameter der zweiten Getriebestufe}
    \label{tab:geometrie-s2}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{
        parse-numbers = false,
        table-figures-integer = 3,
        table-figures-decimal = 3
    }
    \begin{tabular}{lcS[table-number-alignment = right]l}
        \toprule
        Bezeichnung & Zeichen & {Wert} & Einheit \\
        \midrule
        Modul & $m_n$ & \py{format(s.mn / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Zähnezahl Ritzel & $z_1$ & \py{s.z1} & \\
        Zähnezahl Rad & $z_2$ & \py{s.z2} & \\
        Übersetzungsverhältnis & $i$ & \py{format(s.i, '.2f')} & \\
        Breite & $b$ & \py{format(s.b / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Achsabstand & $a$ & \py{format(s.a / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Schrägungswinkel am Teilzylinder & $\beta$ &
            \py{format(np.degrees(s.beta), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Teilkreis & $\alpha_n$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Wälzkreis & $\alpha_w$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha_w), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Profilverschiebung Ritzel & $x_1$ & \py{format(s.x1, '.2f')} & \\
        Profilverschiebung Rad & $x_2$ & \py{format(s.x2, '.2f')} & \\
        Kopfkürzung & $k$ & \py{format(s.k, '.3f')} & \\
        \midrule
        Breiten-Durchmesserverhältnis & $\frac{b}{d_1}$ &
            \py{format(s.b / s.d1, '.2f')} & \\
        Breiten-Modulverhältnis & $\frac{b}{m_n}$ &
            \py{format(s.b / s.mn, '.2f')} & \\
        \midrule
        Teilkreisdurchmesser Ritzel & $d_1$ &
            \py{format(s.d1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Ritzel & $d_{a1}$ &
            \py{format(s.da1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Ritzel & $d_{b1}$ &
            \py{format(s.db1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Ritzel & $d_{f1}$ &
            \py{format(s.df1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Ritzel & $d_{w1}$ &
            \py{format(s.dw1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Teilkreisdurchmesser Rad & $d_2$ &
            \py{format(s.d2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Rad & $d_{a2}$ &
            \py{format(s.da2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Rad & $d_{b2}$ &
            \py{format(s.db2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Rad & $d_{f2}$ &
            \py{format(s.df2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Rad & $d_{w2}$ &
            \py{format(s.dw2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        \midrule
        Profilüberdeckung & $\varepsilon_\alpha$ &
            \py{format(s.epsilon_alpha, '.2f')} & \\
        % Gesamtüberdeckung & $\varepsilon_\gamma$ &
        %     \py{format(s.epsilon_gamma, '.2f')} & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Profilüberdeckung}
Da Rad und Ritzel der hier betrachteten Stufe profilverschoben sind, ist der
Eingriffswinkel am Teilkreis nicht mehr gleich dem am Wälzkreis. Es gilt
\begin{equation}
    \inv \alpha_w = \inv \alpha_n + 2 \tan \alpha_n
                                    \cdot \frac{x_1 + x_2}{z_1 + z_2}
\end{equation}
Anders als bei der vorigen Rechnung sind die Zahnräder nicht mehr gleich, sodass
die Durchmesser von Ritzel und Rad einzeln zu berechnen sind.
\begin{pycode}
mn = SI(s.mn / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
d1 = SI(s.d1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
d2 = SI(s.d2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
hf1 = SI(s.hf1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
hf2 = SI(s.hf2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
db1 = SI(s.db1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
db2 = SI(s.db2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
df1 = SI(s.df1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
df2 = SI(s.df2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
da1 = SI(s.da1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
da2 = SI(s.da2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')

x1 = format(s.x1, '.2f')
negx2 = format(-s.x2, '.2f')
alphan = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
alphaw = SI(format(np.degrees(s.alpha_w), '.1f'), r'\degree')

ga = SI(s.ga / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
gf = SI(s.gf / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
pet = SI(s.pet / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')

epsa = format(s.epsilon_alpha, '.3f')
\end{pycode}
Durch Einsetzen erhält man
\begin{subequations}
\begin{gather}
    d_1 = \py{s.z1} \cdot \py{mn} = \py{d1} \\
    d_2 = \py{s.z2} \cdot \py{mn} = \py{d2} \\
    h_{f1} = \py{mn} \cdot \left( 1 + \py{s.c_rel} - \py{x1} \right) = \py{hf1} \\
    h_{f2} = \py{mn} \cdot \left( 1 + \py{s.c_rel} + \py{negx2} \right) = \py{hf2} \\
    d_{b1} = \py{d1} \cdot \cos \py{alphan} = \py{db1} \\
    d_{b2} = \py{d2} \cdot \cos \py{alphan} = \py{db2} \\
    d_{f1} = \py{d1} - 2 \cdot \py{hf1} = \py{df1} \\
    d_{f2} = \py{d2} - 2 \cdot \py{hf2} = \py{df2} \\
    d_{a1} = \py{d1} + 2 \cdot \py{mn} = \py{da1} \\
    d_{a2} = \py{d2} + 2 \cdot \py{mn} = \py{da2} \displaybreak[0] \\
    %
    \alpha_w = \arcinv \biggl( \inv \py{alphan} + 2 \tan \py{alphan} \cdot
                    \frac{\py{x1} - \py{negx2}}{\py{s.z1} + \py{s.z2}} \biggr)
             = \py{alphaw}
\end{gather}
\end{subequations}
%
\begin{subequations}
\begin{gather}
    g_a = \frac{1}{2} \cdot
            \Biggl( \sqrt{\left( \py{da1} \right)^2 - \left( \py{db1} \right)^2}
                  - \py{db1} \cdot \tan \py{alphaw} \Biggr)
        = \py{ga} \\
    g_f = \frac{1}{2} \cdot
            \Biggl( \sqrt{\left( \py{da2} \right)^2 - \left( \py{db2} \right)^2}
                  - \py{db2} \cdot \tan \py{alphaw} \Biggr)
        = \py{gf} \\
    p_{et} = \py{mn} \cdot \pi \cdot \py{alphan} = \py{pet} \\
    \varepsilon_\alpha = \frac{\py{ga} + \py{gf}}{\py{pet}} = \py{epsa}
\end{gather}
\end{subequations}
%
Die Profilüberdeckung $\varepsilon_\alpha$ ist mit $\varepsilon_\alpha =
\py{epsa}$ größer als $1.25$, folglich ist die Getriebestufe geometrisch
einsetzbar.

\subsection{Zahnfußfestigkeit}
\begin{table}
    \centering
    \caption{Faktoren für den Festigkeitsnachweis der zweiten Stufe}
    \label{tab:faktoren-festigkeit-2}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{
        parse-numbers = false,
        table-figures-integer = 3,
        table-figures-decimal = 3
    }
    \begin{tabular}{lcS[table-number-alignment = right]}
        \toprule
        Bezeichnung & Zeichen & {Wert} \\
        \midrule
        Anwendungsfaktor & $K_{AB}$ & \py{format(s.K_AB, '.2f')} \\
        Geschwindigkeitsfaktor & $K_v$ &
            \py{format(s.K_v, '.2f')} \\
        Breitenlastverteilungsfaktor & $K_{F\beta}$ &
            \py{format(s.K_Fbeta, '.2f')} \\
        Breitenlastverteilungsfaktor & $K_{H\beta}$ &
            \py{format(s.K_Hbeta, '.2f')} \\
        \midrule
        Zahnformfaktor & $Y_F$ &
            \py{format(s.Y_F, '.2f')} \\
        Spannungskorrekturfaktor & $Y_S$ &
            \py{format(s.Y_S, '.2f')} \\
        Überdeckungsfaktor & $Y_\varepsilon$ &
            \py{format(s.Y_epsilon, '.2f')} \\
        \midrule
        Elastizitätsfaktor & $Z_E$ &
            \py{format(s.Z_E / 1e3, '.0f')} \\
        Zonenfaktor & $Z_H$ &
            \py{format(s.Z_H, '.2f')} \\
        Überdeckungsfaktor & $Z_\varepsilon$ &
            \py{format(s.Z_epsilon, '.2f')} \\
        Schrägenfaktor & $Z_\beta$ &
            \py{format(s.Z_beta, '.2f')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Mit den in \tab{faktoren-festigkeit-2} aufgelisteten Werten lässt sich die
Zahnfußspannung für die Zahnräder der zweiten Stufe berechnen. Aus dem
Kräftegleichgewicht für statische Systeme folgt, dass die an den Zahnrädern
auftretenden Kräfte betragsmäßig gleich sind. Darüber hinaus wurden die
Profilverschiebungen so gewählt, dass Zahnform- und Spannungskorrekturfaktor
für Rad und Ritzel gleich groß sind. Folglich sind die Zahnfußspannungen
$\sigma_{F1}$ und $\sigma_{F2}$ identisch.
Da zudem Rad und Ritzel aus dem selben Werkstoff gefertigt sind, ist die
zulässige Flankenpressung $\sigma_{F\text{lim}}$ ebenfalls gleich. Somit muss
der Festigkeitsnachweis nur für ein Zahnrad durchgeführt werden, wo an dieser
Stelle das Ritzel ausgewählt wird\footnote{Durch die Einberechnung von Verlusten
    ist die am treibenden Ritzel übertragene Leistung etwas größer als die am
    angetriebenen Rad empfangene. Folglich sind die Zahnkräfte des Ritzels
    rechnerisch marginal größer, weshalb der Nachweis hierfür erbracht werden
    soll.}.
\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre')
m = SI(s.mn / 1e-3, r'\milli\metre')
Yeps = format(s.Y_epsilon, '.2f')
sF = SI(s.sigma_F1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFlim = SI(s.sigma_Flim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sFzul = SI(s.sigma_Fzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFrel = SI(s.sigma_F1 / s.sigma_Fzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
\begin{equation}
    \sigma_F = \frac{\py{Mt} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                    {\py{r} \cdot \py{b} \cdot \py{m}}
               \cdot \py{s.Y_F} \cdot \py{s.Y_S} \cdot \py{Yeps}
             = \py{sF}
\end{equation}
Es ergibt sich eine Auslastung bezüglich Zahnfußfestigkeit von \py{sFrel}.
\begin{equation}
    \frac{\sigma_F}{\sigma_{F\text{zul}}}
        = \frac{\py{sF}}{\py{sFzul}}
        = \py{sFrel}
\end{equation}

\subsection{Zahnflankenfestigkeit}
Aus den oben genannten Gründen reicht es an dieser Stelle ebenfalls, lediglich
die Zahnflankenfestigkeit des Ritzel nachzuweisen.
\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
alpha = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
Ft = SI(s.Ft / 1e3, r'\kilo\newton', fmt='.2f')

ZE = format(s.Z_E / 1e3, '.0f') + r'\, \sqrt{\si{\mega\pascal}}'
ZH = format(s.Z_H, '.1f')
Zeps = format(s.Z_epsilon, '.2f')
Zbeta = format(s.Z_epsilon, '.1f')

d1 = SI(s.d1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')

sH = SI(s.sigma_H1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHlim = SI(s.sigma_Hlim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sHzul = SI(s.sigma_Hzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHrel = SI(s.sigma_H1 / s.sigma_Hzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
Einsetzen liefert
\begin{gather}
    F_t = \frac{\py{Mt}}{\py{r}} \cdot \cos \py{alpha} = \py{Ft} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \sigma_H = \py{ZE} \cdot \py{ZH} \cdot \py{Zeps} \cdot \py{Zbeta}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{format(s.i + 1, '.0f')}}
                                {\py{format(s.i, '.0f')}}}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{Ft} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                          {\py{d1} \cdot \py{b}}}
             = \py{sH}
\end{gather}
Die Auslastung bezüglich Flankenpressung beträgt \py{sHrel}.
\begin{equation}
    \frac{\sigma_H}{\sigma_{H\text{zul}}}
        = \frac{\py{sH}}{\py{sHzul}}
        = \py{sHrel}
\end{equation}

\subsection{Fressen}
Das spezifische Gleiten $\zeta$ ist von der Geometrie der Zahnräder abhängig. Da
hier, anders als bei der dritten Stufe, die Kopf- und Grundkreisdurchmesser von
Rad und Ritzel unterschiedlich sind, sind nun $\alpha_{a1} \neq \alpha_{a2}$ und
$\psi_1 \neq \psi_2$.
\begin{pycode}
alpha_a1 = SI(np.degrees(s.alpha_a1), r'\degree', fmt='.1f')
alpha_a2 = SI(np.degrees(s.alpha_a2), r'\degree', fmt='.1f')
alpha_w = SI(np.degrees(s.alpha_w), r'\degree', fmt='.1f')
db1 = SI(s.db1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
db2 = SI(s.db2 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
da1 = SI(s.da1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
da2 = SI(s.da2 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
psi1 = format(s.psi1, '.2f')
psi2 = format(s.psi2, '.2f')
zetaA1 = format(s.zeta1, '.2f')
zetaE2 = format(s.zeta2, '.2f')
\end{pycode}
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \alpha_{a1} = \arccos \biggl(\frac{\py{db}}{\py{da}}\biggr) = \py{alpha_a1} \\[1ex]
    \psi_1 = \frac{\tan \py{alpha_a1}}{\tan \py{alpha_w}} = \py{psi1} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \alpha_{a2} = \arccos \biggl(\frac{\py{db}}{\py{da}}\biggr) = \py{alpha_a2} \\[1ex]
    \psi_2 = \frac{\tan \py{alpha_a2}}{\tan \py{alpha_w}} = \py{psi2} \displaybreak[0] \\[1ex]
    %
    \zeta_{A1} = \frac{1 - \py{psi2}}{1 - \frac{\py{format(s.i, '.1f')}}
                            {\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi2}}
               = \py{zetaA1} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \zeta_{E2} = \frac{1 - \py{psi1}}{1 - \frac{1}
                            {\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi1}}
               = \py{zetaE2}
\end{gather}
\end{subequations}
Da $-2.5 \leq \py{zetaE2} \approx \py{zetaA1} \leq -0.5$, ist auch für diese
Stufe der Festigkeitsnachweis bezüglich Fressen erbracht.



\section{Stufe 1}
\pyc{s = s1}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Geometrische Parameter der ersten Getriebestufe}
    \label{tab:geometrie-s1}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{
        parse-numbers = false,
        table-figures-integer = 3,
        table-figures-decimal = 3
    }
    \begin{tabular}{lcS[table-number-alignment = right]l}
        \toprule
        Bezeichnung & Zeichen & {Wert} & Einheit \\
        \midrule
        Modul im Normalschnitt & $m_n$ &
            \py{format(s.mn / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Modul im Stirnschnitt & $m_t$ &
            \py{format(s.mt / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Zähnezahl Ritzel & $z_1$ & \py{s.z1} & \\
        Zähnezahl Rad & $z_2$ & \py{s.z2} & \\
        Übersetzungsverhältnis & $i$ & \py{format(s.i, '.2f')} & \\
        Breite & $b$ & \py{format(s.b / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Achsabstand & $a$ & \py{format(s.a / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Schrägungswinkel am Teilzylinder & $\beta$ &
            \py{format(np.degrees(s.beta), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Schrägungswinkel am Grundzylinder & $\beta_b$ &
            \py{format(np.degrees(s.beta_b), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Teilkreis & $\alpha_n$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Teilkreis & $\alpha_t$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha_t), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Wälzkreis & $\alpha_w$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha_w), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Eingriffswinkel am Wälzkreis & $\alpha_{wt}$ &
            \py{format(np.degrees(s.alpha_wt), '.1f')} & \si{\degree} \\
        Profilverschiebung Ritzel & $x_1$ & \py{format(s.x1, '.2f')} & \\
        Profilverschiebung Rad & $x_2$ & \py{format(s.x2, '.2f')} & \\
        Kopfkürzung & $k$ & \py{format(s.k, '.3f')} & \\
        \midrule
        Breiten-Durchmesserverhältnis & $\frac{b}{d_1}$ &
            \py{format(s.b / s.d1, '.2f')} & \\
        Breiten-Modulverhältnis & $\frac{b}{m_n}$ &
            \py{format(s.b / s.mn, '.2f')} & \\
        \midrule
        Teilkreisdurchmesser Rad 1 & $d_1$ &
            \py{format(s.d1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{a1}$ &
            \py{format(s.da1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{b1}$ &
            \py{format(s.db1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{f1}$ &
            \py{format(s.df1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Rad 1 & $d_{w1}$ &
            \py{format(s.dw1 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Teilkreisdurchmesser Rad 2 & $d_2$ &
            \py{format(s.d2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Kopfkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{a2}$ &
            \py{format(s.da2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Grundkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{b2}$ &
            \py{format(s.db2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Fußkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{f2}$ &
            \py{format(s.df2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        Wälzkreisdurchmesser Rad 2 & $d_{w2}$ &
            \py{format(s.dw2 / 1e-3, '.1f')} & \si{\milli\metre} \\
        \midrule
        Profilüberdeckung & $\varepsilon_\alpha$ &
            \py{format(s.epsilon_alpha, '.2f')} & \\
        Sprungüberdeckung & $\varepsilon_\beta$ &
            \py{format(s.epsilon_beta, '.2f')} & \\
        Gesamtüberdeckung & $\varepsilon_\gamma$ &
            \py{format(s.epsilon_gamma, '.2f')} & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Profil-, Sprung- und Gesamtüberdeckung}
Bei dieser Stufe liegt eine Schrägverzahnung vor, was bei der Berechnung der
Teilüberdeckungen durch den Eingriffswinkel am Wälzkreis im Stirnschnitt
$ \alpha_{wt}$ berücksichtigt wird.
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \inv \alpha_{wt} = \inv \alpha_t + 2 \tan \alpha_n
                       \cdot \frac{x_1 + x_2}{z_1 + z_2} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \tan \alpha_t = \frac{\tan \alpha_n}{\cos \beta}
\end{gather}
\end{subequations}
\begin{pycode}
mn = SI(s.mn / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
d1 = SI(s.d1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
d2 = SI(s.d2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
hf1 = SI(s.hf1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
hf2 = SI(s.hf2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
db1 = SI(s.db1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
db2 = SI(s.db2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
df1 = SI(s.df1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
df2 = SI(s.df2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
da1 = SI(s.da1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
da2 = SI(s.da2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')

x1 = format(s.x1, '.2f')
x2 = format(s.x2, '.2f')
alphan = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
alphat = SI(format(np.degrees(s.alpha_t), '.1f'), r'\degree')
alphawt = SI(format(np.degrees(s.alpha_wt), '.1f'), r'\degree')
beta = SI(format(np.degrees(s.beta), '.1f'), r'\degree')

ga = SI(s.ga / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
gf = SI(s.gf / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')
pet = SI(s.pet / 1e-3, r'\milli\metre', '.1f')

epsa = format(s.epsilon_alpha, '.3f')
\end{pycode}
\begin{subequations}
\begin{gather}
    d_1 = \py{s.z1} \cdot \py{mn} = \py{d1} \\
    d_2 = \py{s.z2} \cdot \py{mn} = \py{d2} \\
    h_{f1} = \py{mn} \cdot \left( 1 + \py{s.c_rel} - \py{x1} \right) = \py{hf1} \\
    h_{f2} = \py{mn} \cdot \left( 1 + \py{s.c_rel} - \py{x2} \right) = \py{hf2} \\
    d_{b1} = \py{d1} \cdot \cos \py{alphan} = \py{db1} \\
    d_{b2} = \py{d2} \cdot \cos \py{alphan} = \py{db2} \\
    d_{f1} = \py{d1} - 2 \cdot \py{hf1} = \py{df1} \\
    d_{f2} = \py{d2} - 2 \cdot \py{hf2} = \py{df2} \displaybreak[2] \\
    d_{a1} = \py{d1} + 2 \cdot \py{mn} = \py{da1} \\
    d_{a2} = \py{d2} + 2 \cdot \py{mn} = \py{da2} \\
    %
    \alpha_t = \arctan \biggl( \frac{\tan \py{alphan}}{\cos \py{beta}} \biggr)
             = \py{alphat} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \alpha_{wt} = \arcinv \biggl( \inv \py{alphat} + 2 \tan \py{alphan} \cdot
                    \frac{\py{x1} + \py{x2}}{\py{s.z1} + \py{s.z2}} \biggr)
                = \py{alphawt}
\end{gather}
\end{subequations}
%
\begin{subequations}
\begin{gather}
    g_a = \frac{1}{2} \cdot
            \Biggl( \sqrt{\left( \py{da1} \right)^2 - \left( \py{db1} \right)^2}
                  - \py{db1} \cdot \tan \py{alphawt} \Biggr)
        = \py{ga} \\
    g_f = \frac{1}{2} \cdot
            \Biggl( \sqrt{\left( \py{da2} \right)^2 - \left( \py{db2} \right)^2}
                  - \py{db2} \cdot \tan \py{alphawt} \Biggr)
        = \py{gf} \\
    p_{et} = \py{mn} \cdot \pi \cdot \py{alphan} = \py{pet} \\
    \varepsilon_\alpha = \frac{\py{ga} + \py{gf}}{\py{pet}} = \py{epsa}
\end{gather}
\end{subequations}
Da diese Stufe schräg verzahnt ist, lässt sich zusätzlich zu der reinen
Profilüberdeckung auch noch eine Sprungüberdeckung $\varepsilon_\beta$
berechnen, welche größer $1$ sein sollte. Diese ist definiert durch
\begin{equation}
    \varepsilon_\beta = \frac{b \cdot \sin \beta}{\pi \cdot m_n} \, \text{.}
\end{equation}
Es ergibt sich
\begin{pycode}
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
beta = SI(np.degrees(s.beta), r'\degree', fmt='.0f')
epsb = format(s.epsilon_beta, '.3f')
epsc = format(s.epsilon_gamma, '.3f')
\end{pycode}
\begin{equation}
    \varepsilon_\beta = \frac{\py{b} \cdot \sin \py{beta}}{\py{mn} \cdot \pi}
                      = \py{epsb}
\end{equation}
Die Gesamtüberdeckung $\varepsilon_\gamma$ ist die Summe der Profil- und
Sprungüberdeckung.
\begin{equation}
    \varepsilon_\gamma = \varepsilon_\alpha + \varepsilon_\beta
                       = \py{epsa} + \py{epsb} = \py{epsc}
\end{equation}

Mit $\varepsilon_\alpha = \py{epsa} > 1.25$ und $\varepsilon_\beta = \py{epsb} >
1$ sind alle geometrischen Anforderungen an die Verzahnung erfüllt.

\subsection{Zahnfußfestigkeit}
\begin{table}
    \centering
    \caption{Faktoren für den Festigkeitsnachweis der ersten Stufe}
    \label{tab:faktoren-festigkeit-1}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{
        parse-numbers = false,
        table-figures-integer = 3,
        table-figures-decimal = 3
    }
    \begin{tabular}{lcS[table-number-alignment = right]}
        \toprule
        Bezeichnung & Zeichen & {Wert} \\
        \midrule
        Anwendungsfaktor & $K_{AB}$ & \py{format(s.K_AB, '.2f')} \\
        Geschwindigkeitsfaktor & $K_v$ &
            \py{format(s.K_v, '.2f')} \\
        Breitenlastverteilungsfaktor & $K_{F\beta}$ &
            \py{format(s.K_Fbeta, '.2f')} \\
        Breitenlastverteilungsfaktor & $K_{H\beta}$ &
            \py{format(s.K_Hbeta, '.2f')} \\
        \midrule
        Zahnformfaktor & $Y_F$ &
            \py{format(s.Y_F, '.2f')} \\
        Spannungskorrekturfaktor & $Y_S$ &
            \py{format(s.Y_S, '.2f')} \\
        Überdeckungsfaktor & $Y_\varepsilon$ &
            \py{format(s.Y_epsilon, '.2f')} \\
        \midrule
        Elastizitätsfaktor & $Z_E$ &
            \py{format(s.Z_E / 1e3, '.0f')} \\
        Zonenfaktor & $Z_H$ &
            \py{format(s.Z_H, '.2f')} \\
        Überdeckungsfaktor & $Z_\varepsilon$ &
            \py{format(s.Z_epsilon, '.2f')} \\
        Schrägenfaktor & $Z_\beta$ &
            \py{format(s.Z_beta, '.2f')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Eingesetzt in Gleichung~\eq{sigma-F} lässt sich mit den in
\tab{faktoren-festigkeit-1} zusammengestellten Werten die Zahnfußfestigkeit von
Rad und Ritzel der ersten Stufe berechnen.
\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre')
m = SI(s.mn / 1e-3, r'\milli\metre')
Yeps = format(s.Y_epsilon, '.2f')
sF = SI(s.sigma_F1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFlim = SI(s.sigma_Flim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sFzul = SI(s.sigma_Fzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sFrel = SI(s.sigma_F1 / s.sigma_Fzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
\begin{equation}
    \sigma_F = \frac{\py{Mt} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                    {\py{r} \cdot \py{b} \cdot \py{m}}
               \cdot \py{s.Y_F} \cdot \py{s.Y_S} \cdot \py{Yeps}
             = \py{sF}
\end{equation}
Die Auslastung bezüglich Zahnfußfestigkeit beträgt \py{sFrel}.
\begin{equation}
    \frac{\sigma_F}{\sigma_{F\text{zul}}}
        = \frac{\py{sF}}{\py{sFzul}}
        = \py{sFrel}
\end{equation}

\subsection{Zahnflankenfestigkeit}
Gleichung~\eq{sigma-H} liefert auch für diese Getriebestufe die
Zahnflankenpressung.
\begin{pycode}
Mt = SI(s.M1 / 1e3, r'\kilo\newton\metre', fmt='.2f')
r = SI(s.d1 / 2e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
alpha = SI(format(np.degrees(s.alpha), '.1f'), r'\degree')
Ft = SI(s.Ft / 1e3, r'\kilo\newton', fmt='.2f')

ZE = format(s.Z_E / 1e3, '.0f') + r'\, \sqrt{\si{\mega\pascal}}'
ZH = format(s.Z_H, '.1f')
Zeps = format(s.Z_epsilon, '.2f')
Zbeta = format(s.Z_epsilon, '.1f')

d1 = SI(s.d1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
b = SI(s.b / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')

sH = SI(s.sigma_H1 / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHlim = SI(s.sigma_Hlim / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.0f')
sHzul = SI(s.sigma_Hzul / 1e6, r'\mega\pascal', fmt='.2f')
sHrel = SI(s.sigma_H1 / s.sigma_Hzul * 100, r'\percent', fmt='.0f')
\end{pycode}
\begin{gather}
    F_t = \frac{\py{Mt}}{\py{r}} \cdot \cos \py{alpha} = \py{Ft} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \sigma_H = \py{ZE} \cdot \py{ZH} \cdot \py{Zeps} \cdot \py{Zbeta}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{format(s.i + 1, '.0f')}}
                                {\py{format(s.i, '.0f')}}}
               \cdot \sqrt{\frac{\py{Ft} \cdot \py{s.K_AB} \cdot \py{s.K_v} \cdot \py{s.K_Fbeta}}
                          {\py{d1} \cdot \py{b}}}
                          = \py{sH} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \frac{\sigma_H}{\sigma_{H\text{zul}}}
        = \frac{\py{sH}}{\py{sHzul}}
        = \py{sHrel}
\end{gather}

\subsection{Fressen}
\begin{pycode}
alpha_a1 = SI(np.degrees(s.alpha_a1), r'\degree', fmt='.1f')
alpha_a2 = SI(np.degrees(s.alpha_a2), r'\degree', fmt='.1f')
alpha_w = SI(np.degrees(s.alpha_w), r'\degree', fmt='.1f')
db1 = SI(s.db1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
db2 = SI(s.db2 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
da1 = SI(s.da1 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
da2 = SI(s.da2 / 1e-3, r'\milli\metre', fmt='.1f')
psi1 = format(s.psi1, '.2f')
psi2 = format(s.psi2, '.2f')
zetaA1 = format(s.zeta1, '.2f')
zetaE2 = format(s.zeta2, '.2f')
\end{pycode}
\begin{subequations}
\begin{gather}
    \alpha_{a1} = \arccos \biggl(\frac{\py{db}}{\py{da}}\biggr) = \py{alpha_a1} \\[1ex]
    \psi_1 = \frac{\tan \py{alpha_a1}}{\tan \py{alpha_w}} = \py{psi1} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \alpha_{a2} = \arccos \biggl(\frac{\py{db}}{\py{da}}\biggr) = \py{alpha_a2} \\[1ex]
    \psi_2 = \frac{\tan \py{alpha_a2}}{\tan \py{alpha_w}} = \py{psi2} \displaybreak[0] \\[1ex]
    %
    \zeta_{A1} = \frac{1 - \py{psi2}}{1 - \frac{\py{format(s.i, '.1f')}}
                            {\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi2}}
               = \py{zetaA1} \displaybreak[0] \\[1ex]
    \zeta_{E2} = \frac{1 - \py{psi1}}{1 - \frac{1}
                            {\py{format(s.i + 1, '.1f')}} \cdot \py{psi1}}
               = \py{zetaE2}
\end{gather}
\end{subequations}
Die Werte $\py{zetaE2}$ bzw. $\py{zetaA1}$ liegen zwar noch im geforderten
Intervall, weichen aber mehr voneinander ab als bei den anderen bisher
betrachteten Getriebestufen. Dennoch ist die Abweichung gering genug, sodass
auch die erste Stufe hinreichend unanfällig gegen Fressen ist.
